\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref} % options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


\date{}

\begin{document}

\hypertarget{feuille-dexercices}{%
\section{Feuille d'exercices}\label{feuille-dexercices}}

\hypertarget{hello-world}{%
\subsection{0. Hello world}\label{hello-world}}

Démarrer Thonny (ou votre éditeur/IDE préféré)

Écrire et lancer le programme suivant :

\begin{verbatim}
print("Hello World!")
\end{verbatim}

\hypertarget{variables}{%
\subsection{1. Variables}\label{variables}}

1.1. : Écrire, lancer et analyser l'execution du programme suivant :

\begin{verbatim}
message = "Je connais la réponse à l'univers, la vie et le reste"
reponse = 6 * 7

print(message)
print(reponse)
\end{verbatim}

1.2: À l'aide de python, calculer le résultat des opérations suivantes :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  567×72
\item
  33\^{}4
\item
  98.2/6
\item
  ((7×9)\^{}4)/6
\end{itemize}

\hypertarget{interactivituxe9}{%
\subsection{2. Interactivité}\label{interactivituxe9}}

2.1.1 : Demander l'âge de l'utilisateur, puis calculer et afficher l'âge
qu'il aura dans deux ans.

2.1.2 : Même chose, mais en demandant l'année de naissance
(approximativement, sans tenir compte du jour et mois de
naissance\ldots{})

\hypertarget{chauxeenes-de-caractuxe8res}{%
\subsection{3. Chaînes de
caractères}\label{chauxeenes-de-caractuxe8res}}

3.1.1 : Demander un mot à l'utilisateur. Afficher la longueur du mot
avec un message tel que ``Ce mot fait X caractères !''

3.1.2 : Remplacer les lettres A et E dans le mot, et afficher le mot
ainsi modifié.

3.1.3 : Encadrer le mot modifié avec des \texttt{\#\#\#\#}.

\hypertarget{fonctions}{%
\subsection{4. Fonctions}\label{fonctions}}

4.1.1 : Ecrire une fonction \texttt{centrer} qui permet de centrer une
chaîne de caractère sur 80 caractères. Par exemple
`print(centrer(Pikachu)) affichera :

\begin{verbatim}
|                                    Pikachu                                  |
\end{verbatim}

Afficher également la longueur du résultat.

4.1.2 : Ajouter un argument optionnel pour gérer la largeur au lieu du
``80'' fixé. Par exemple
\texttt{print(centrer("Pikachu",\ 40))\ affichera\ :}

\begin{verbatim}
|                Pikachu               |
\end{verbatim}

4.1.3 : Créer une fonction \texttt{encadrer} qui utilise la fonction
\texttt{centrer} pour produire un texte centré et encadré avec des
\texttt{\#\#\#\#}. Par exemple, \texttt{print(encadrer("Pikachu",\ 40))}
affichera :

\begin{verbatim}
########################################
#                Pikachu               #
########################################
\end{verbatim}

4.1.4 : Au lieu d'utiliser des \texttt{\#} pour encadrer le texte,
passer le caractère en argument optionnel. (Par exemple :
\texttt{encadrer("Pikachu",\ 20,\ \textquotesingle{}@\textquotesingle{})})

\hypertarget{conditions}{%
\subsection{5. Conditions}\label{conditions}}

5.1.1 : Reprendre la fonction \texttt{centrer} de l'exercice 4.1 et
gérer le cas où la largueur demandée est -1 : dans ce cas, ne pas
centrer. Par exemple, \texttt{print(encadrer("Pikachu",\ -1))} affichera
:

\begin{verbatim}
###########
# Pikachu #
###########
\end{verbatim}

5.1.2 : Gérer le cas où le caractère d'encadrement est vide. Dans ce
cas, ne pas encadrer. Par exemple :
\texttt{encadrer("Pikachu",\ 40,\ \textquotesingle{}\textquotesingle{})}
affichera juste :

\begin{verbatim}
|                Pikachu               |
\end{verbatim}

5.1.3 : Dans la fonction \texttt{centrer}, gérer également le cas où le
texte dépasse la largueur demandée. Dans ce cas, tronquer le texte. Par
exemple : \texttt{encadrer("Pikachu",\ 8)} affichera :

\begin{verbatim}
########
# Pika #
########
\end{verbatim}

Trouvez de nouvelles façon de faire bugger la fonction. Conclusion ?

\hypertarget{exceptions-assertions}{%
\subsection{6. Exceptions, assertions}\label{exceptions-assertions}}

6.1 : Ecrire une fonction \texttt{demander\_nombre\_pair()} qui demande
un entier pair à l'utilisateur, puis vérifie que la réponse est bien un
entier pair. Si ce n'est pas le cas, déclencher une exception expliquant
le problème (en francais). Si tout est bon, la fonction renvoie l'entier
entré par l'utilisateur.

6.2 : Reprendre les fonctions \texttt{centrer} et \texttt{encadrer} et
vérifier au début des fonctions certaines hypothèses faites, comme : -
la longueur doit être un entier positif ou égal à -1 - le caractère
d'encadrement doit être un caractère (chaine de longueur 1) ou vide - le
texte donné doit effectivement être une chaîne de caractère

\hypertarget{boucles}{%
\subsection{7. Boucles}\label{boucles}}

7.1.1 : Écrire une fonction qui, pour un nombre donné, renvoie la table
de multiplication. Par exemple \texttt{print(table\_du\_7())} affichera
:

\begin{verbatim}
Table du 7
----------
 1 x 7 = 7
 2 x 7 = 14
 [..]
 10 x 7 = 70
\end{verbatim}

7.2 : Cette fois, passer le nombre en argument. La fonction devient par
exemple \texttt{table\_multiplication(7)}

7.3 : En utilisant cette fonction, afficher les tables de multiplication
pour tous les nombres entre 1 et 10.

7.4 : Protéger l'accès à toute cette connaissance précieuse en
demandant, au début du programme, un ``mot de passe'' jusqu'à ce que le
bon mot de passe soit donné.

7.5 : Écrire une fonction qui permet de déterminer si un nombre est
premier. Par exemple \texttt{is\_prime(3)} renverra True, et
\texttt{is\_prime(10)} renverra False.

7.6 : Écrire une fonction qui permet de générer les n premiers nombres
de la suite de Fibonnaci

7.7 : Jeu des allumettes

Le jeu des allumettes est un jeu pour deux joueurs, où n allumettes sont
disposées, et chaque joueur peut prendre à tour de rôle 1, 2 ou 3
allumettes. Le perdant est celui qui se retrouve obligé de prendre la
dernière allumette.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Écrire une fonction \texttt{afficher\_allumettes} capable d'afficher
  un nombre donné d'allumettes (donné en argument), par exemple avec le
  caractère \texttt{\textbar{}}
\item
  Écrire une fonction \texttt{choisir\_nombre} qui demande à
  l'utilisateur combien d'allumette il veut prendre. Cette fonction
  vérifiera que le choix est valide (en entier qui est soit 1, 2 ou 3).
\item
  Commencer la construction d'une fonction \texttt{partie\_allumettes}
  qui pour le moment, se contente de :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Initialiser le nombre d'allumette sur la table
  \item
    Afficher des allumettes avec \texttt{afficher\_allumettes}
  \item
    Demander à l'utilisateur combien il veut prendre d'allumettes avec
    \texttt{choisir\_nombre}
  \item
    Propager ce choix sur le nombre d'allumette actuellement sur la
    table
  \item
    Afficher le nouvel état avec \texttt{afficher\_allumettes}
  \end{itemize}
\item
  Modifier \texttt{partie\_allumettes} pour gérer deux joueurs (1 et 2)
  et les faire jouer à tour de rôle jusqu'à ce qu'une condition de
  victoire soit détectée (il reste moins d'une allumette\ldots{}) moins
  d'une allumette.
\end{itemize}

7.8 : Intelligence artificielle

Reprendre le jeu précédent et le modifier pour introduire une
``intelligence'' artificielle qui soit capable de jouer en tant que 2ème
joueur. (Par exemple, une stratégie très simple consiste à prendre une
allumette quoiqu'il arrive)

Produire un fichier unique contenant l'``intelligence'' artificielle :
le fichier devra au moins contenir une fonction
\texttt{play(allumettes\_restantes)} qui renvoie le nombre d'allumettes
que l'IA décide de prendre. Partager le fichier pour faire combattre les
différentes IA dans l'arène !

\hypertarget{structures-de-donnuxe9es}{%
\subsection{8. Structures de données}\label{structures-de-donnuxe9es}}

8.1.1 : Écrire une fonction qui retourne le plus grand élément d'une
liste (ou d'un set) de nombres, et une autre fonction qui permet
retourner le plus petit. Par exemple,
\texttt{plus\_grand({[}5,\ 9,\ 12,\ 6,\ -1,\ 4{]})} retournera 12.

8.1.2 : Dans la fonction précédente, vérifier que l'argument donné est
bien une liste non vide.

8.2 : Écrire une fonction qui calcule la somme d'une liste de nombres.
Par exemple, \texttt{somme({[}3,\ 4,\ 5{]})} renverra 12.

8.3 : Comme 8.2, mais cette fois sans utiliser de variable intermédiaire
(utiliser la récursivité)

8.4 : Écrire une fonction qui retourne seulement les entiers pairs d'une
liste

8.5 : Écrire une fonction qui permet de trier une liste (ou un set)
d'entiers

8.6 : Écrire une fonction qui prends en argument un chemin de fichier
comme ``/usr/bin/toto.py'' et extrait le nom du fichier, c'est à dire
``toto''. On pourra utiliser la méthode \texttt{chaine.split(caractere)}
des chaînes de caractère.

8.7 : Écrire un ``générateur de formule de compliment / encouragement''.
Voir : http://www.nioutaik.fr/Felicitron/ . Pour cela, construire des
chaines de caractère avec la structure suivante : \{superlatif\} +
\{chose/personne\} + \{adjectif\} + \{verbe\} + \{beneficiaire\} +
\{duree\}. Chaque élément sera choisi aléatoirement dans une liste de
choix possibles\ldots{}

\hypertarget{fichiers}{%
\subsection{9. Fichiers}\label{fichiers}}

9.1 Écrire une fonction qui prends un nom de fichier en argument et
retourne le contenu si elle a été capable de le récupérer. Sinon, elle
doit déclencher une exception qui explique en français pourquoi elle n'a
pas pu.

9.2 : Écrire une fonction qui remplace un mot par un autre dans un
fichier. On pourra pour cela se servir de
\texttt{une\_chaine.replace("mot",\ "nouveau\_mot")} qui renvoie une
version modifiée de \texttt{une\_chaine} en ayant remplacé ``mot'' par
``nouveau mot''.

9.3 : Écrire une fonction qui permet d'afficher un fichier sans les
commentaires et les lignes vides. Spécifier le caractère qui symbolise
le début d'un commentaire en argument de la fonction. (Ou pourra
utiliser la méthode \texttt{strip()} des chaînes de caractère pour
identifier plus facilement les lignes vides)

9.4 : Écrire une fonction qui trouve et retourne tous les utilisateurs
dont le shell de login (?) est \texttt{/bin/bash} dans
\texttt{/etc/passwd}

\hypertarget{librairies}{%
\subsection{10. Librairies}\label{librairies}}

Les énoncés des exercices suivants sont un peu plus compliqués et
techniques que les précédents, et ont aussi pour objectifs de vous
inciter à explorer la documentation des librairies pour trouver les
outils dont vous avez besoin. Il existe de nombreuse façon de résoudre
chaque exercice.

10.1.1 : Télécharger le fichier
\texttt{https://app.yunohost.org/community.json} (avec votre navigateur
ou \texttt{wget} par exemple). Écrire une fonction qui lit ce fichier,
le charge en tant que données json. Écrire une autre fonction capable de
filter le dictionnaire pour ne garder que les apps d'un level \texttt{n}
donné en argument. Écrire une fonction similaire pour le status
(\texttt{working}, \texttt{inprogress}, \texttt{broken}).

10.1.2 : Améliorez le programme précédent pour récupérer la liste
directement depuis le programme avec \texttt{requests}. Gérer les
différentes exceptions qui pourraient se produire (afficher un message
en français) : syntaxe json incorrecte, erreur 404, time-out du serveur,
erreur SSL

10.1.3 : Écrire le résultat d'un tri (par exemple toutes les
applications cassées) dans un fichier json.

10.2 : Écrire une fonction qui vérifie si un utilisateur système donné a
le droit d'accéder à un fichier. On précisera en argument si il s'agit
de droit de lecture, d'écriture ou d'execution.

10.3.1 : Écrire une fonction qui permet de trouver récursivement dans un
dossier tous les fichiers modifiés il y a moins de 5 minutes.

10.3.2 : À l'aide d'une deuxième fonction permettant d'afficher les
\texttt{n} dernières lignes d'un fichier, afficher les 10 dernières
lignes des fichiers récemment modifiés dans \texttt{/var/log}

10.4 : Écrire des fonctions qui permettent de tester automatiqmenet les
fonctions écrites en 10.3. Pour cela, la première fonction de test
pourra par exemple créer un dossier temporaire contenant un fichier
récemment modifié et un vieux fichier, puis utiliser \texttt{assert}
pour vérifier ce que renvoie la fonction.

10.5 : Écrire une fonction qui renvoie les 3 processus les plus
gourmands actuellement en CPU, et les 3 processus les plus gourmands en
RAM (avec leur consommation actuelle, chacun en CPU et en RAM)

\end{document}
